<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[خزانه نو]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>خزانه نو</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Sun, 22 Sep 2024 16:58:03 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Sun, 22 Sep 2024 16:58:01 GMT</pubDate><copyright><![CDATA[MrKind]]></copyright><ttl>60</ttl><dc:creator>MrKind</dc:creator><item><title><![CDATA[2 Steps to Stop Procrastinating]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>این ویدیو با معرفی تکنیک «مهمترین وظایف» (MITs) شروع میشه که به معنی تعیین مهم‌ترین کارهای روزانه است. برای رسیدن به این اهداف، باید کل سال رو به ماه و ماه رو به هفته و هفته رو به روز تقسیم کنیم و هر روز مهم‌ترین وظایف رو مشخص کنیم. این تکنیک در کنار قانون پارکینسون که میگه حجم کار با زمان اختصاص داده شده به اون گسترش پیدا می‌کنه، قرار می‌گیره.  <br><br><br>توی این ویدیو اول درباره قانون MITs صحبت می‌کنه که مخفف most important tasks هستش. یعنی مهمترین وظایف. برای اینکه این وظایف رو به دست بیاریم و اونا رو داشته باشیم باید اهداف مهم سالانه یا ماهانه خودمون رو به اهداف کوچک‌تر تقسیم کنیم. مثلا اگه ما یه هدف سالانه داریم بیایم اونو به اهداف ماهانه تقسیم کنیم. در اول هر ماه بیایم و اون هدف ماهانه رو به اهداف کوچکتر هفتگی تقسیم کنیم. و در اول هر هفته، ابتدا اهداف هفتگی رو به اهداف کوچکترتقسم و بعدش ببینیم آیا این اهداف رو می شه در هر روز انجام داد یا نه. این اهداف روزانه همون MITs هستن که ما باید انجامشون بدیم.<br>برای اینکه این اهداف به سرانجام برسه بهتره که نکاتی رو مد نظر داشته باشیم.<br>
۱- اهداف و MITs باید شفاف و واظح باشن<br>
بفهمید چه چیزی می‌خواید. اون رو به اهداف کوچکتر تقسیم‌بندی کنید. اونا رو انجام بدید.<br>۲- MITs باید منطقی و قابل قبول (دارای استدلال، عاقلانه) باشد<br>۳- فقط به انجام ۳ تا MITs توی طول روز بسنده کنید<br>یه چیز دیگه هم که هست اینه که جدای از MITs یه سری وظایف دیگه هم هست به اسم LITs که مخفف Low Important Tasks هستش. یعنی تسک‌های کم اهیمت. کارهایی که باید انجام بشه. ولی اونقدرا مهم نیستن و می‌شه اونا رو هر وقت که خواستیم انجام بدیم. کارهایی که اونقدر به فعالیت ذهنی نیاز ندارن و می‌شه اونا رو وقنی کارهای اصلی رو انجام داد بریم سراغشون. مثلا خرید لباس. زنگ زدن به دوستان. تمیز کردن و...<br>۴- اولویت‌دهی MITs<br>
بهتره که کارهای سخت رو بزاریم اول کار و به نوعی قورباغه خودمون رو قورت بدیم. کارها رو زمانی انجام بدیم که در بهترین و بالاترین سطح انرژی هستیم.<br>قانون پارکینسون<br>
قانون پارکینسون<br>
هر کاری به اندازه زمان و فضا و منابعی که برای آن در نظر می‌گیریم، بزرگ می‌شود و کِش پیدا می‌کند
<br>بهتر است در هر کار و هر پروژه از همان ابتدا برآورد درستی از منابع مورد نیاز داشته باشیم. در غیر این صورت ممکن است هرگز متوجه برآورد اشتباه‌مان نشویم.<br>حالا چجوری از این قانون استفاده کنیم؟<br>
برای هرکاری ضرب العجل تعیین کنیم و به جای اینکه روی کمال تمرکز کنیم روی تموم کردنش تمرکز کنیم و اونو تمومش کنیم.<br>
راه‌کار استفاده از قانون پارکینسون، تعیین ضرب‌الاجل برای خودمان و تمرکز بر تکمیل کردن کارها به جای رساندن آن‌ها به کمال است.<br>
<br>برای بهره‌گیری از این قانون، باید برای بازه‌های زمانی مختلف (سال، ماه، هفته، روز و حتی ساعت) ضرب‌الاجل تعیین کنیم.
<br>تعیین ضرب‌الاجل در ابتدای هر هفته برای تمام وظایف مهم آن هفته، یکی از راهکارهای پیشنهادی برای استفاده از این قانون است.<br>چندتا نکته مهم<br>
هیچ‌هدفی نباید مهم‌تر از سلامتی شما باشه<br>
اهداف یا MITs به هیچ وجه نباید خواب، رژیم غذایی و ورزش شما رو ازتون بگیره<br>
اهداف یا MITs نمی‌تونن به روزای دیگه محول بشن. اگه این کار رو انجام بدیم به خودمون می‌قبولونیم که اینها مهم نیستن و توی انجام دادنشون اهمال کاری می‌کنیم. پس: هر کاری رو سر وقت خودش انجام بده و اونو به بعد موکول نکن<br>
در تعیین وظایف مهم روزانه باید با خودتان واقع‌بین باشید و نه خودتان را بیش از حد تحت فشار قرار دهید و نه کار را بر خودتان آسان بگیرید.<br><br><br>موضوع: معرفی دو تکنیک برای افزایش بهره‌وری<br>
<br>با درک و به‌کارگیری این دو تکنیک می‌توانید به تمام اهداف خود برسید.
<br>این ویدیو ترکیبی از قانون پارکینسون و روش “مهمترین وظایف” (MITs) را به شما آموزش می‌دهد.
<br><br>موضوع: مهمترین وظایف (MITs)<br>
<br>MIT مخفف عبارت “Most Important Tasks” به معنی مهمترین وظایف است.
<br>مهمترین وظایف، کارهایی هستند که حتما باید در یک روز خاص انجام شوند.
<br><br>موضوع: اهمیت تعیین هدف<br>
<br>تعیین اهداف بلندمدت می‌تواند به برنامه‌ریزی برای زندگی و فعالیت‌های شما کمک کند.
<br>در این بخش، روش تعیین اهداف سالانه، ماهانه، هفتگی و روزانه توضیح داده می‌شود.
<br><br>
<br>با شکستن اهداف بزرگ به وظایف روزانه (MITs) رسیدن به آن‌ها آسان‌تر می‌شود.
<br>مثال: هدف تولید یک ویدیو در یوتیوب هر دو هفته، با تقسیم کردن مراحل تولید به وظایف روزانه (فیلم‌برداری، تدوین و غیره) محقق می‌شود.
<br><br>
<br>تعیین و برنامه‌ریزی برای زمان انجام کارها، به انجام رساندن آن‌ها را ساده‌تر می‌کند.
<br>در این بخش، مثال شکستن هدف تولید ویدیو به مراحل و زمان‌بندی انجام آن‌ها آورده شده است.
<br><br>
<br>تعداد وظایف روزانه (MITs) باید با توانایی انجام آن‌ها در یک روز متناسب باشد.
<br>نباید تنها به انجام کمترین وظیفه ممکن راضی شد، بلکه باید با در نظر گرفتن توانایی، برای انجام کارهای بیشتری تلاش کرد.
<br><br>
<br>در کنار وظایف مهم روزانه (MITs)، می‌توان وظایف کم‌اهمیت (LITs) را نیز مدیریت کرد.
<br>LITs کارهایی هستند که نیاز به تمرکز ذهنی زیاد ندارند و می‌توان آن‌ها را بعد از انجام وظایف مهم انجام داد.
<br>ایمیل زدن، تمیز کردن خانه و تماس با دوستان، مثال‌هایی از وظایف کم‌اهمیت هستند.
<br><br>
<br>قانون پارکینسون می‌گوید حجم کار به اندازه‌ی زمانی که به آن اختصاص می‌دهیم، گسترش پیدا می‌کند.
<br>به عنوان مثال، اگر برای انجام کاری ۴ هفته به شما فرصت داده شود، طبق قانون پارکینسون، انجام آن کار ۴ هفته طول خواهد کشید.
<br><br>
<br>راه‌کار استفاده از قانون پارکینسون، تعیین ضرب‌الاجل برای خودمان و تمرکز بر تکمیل کردن کارها به جای رساندن آن‌ها به کمال است.
<br>برای بهره‌گیری از این قانون، باید برای بازه‌های زمانی مختلف (سال، ماه، هفته، روز و حتی ساعت) ضرب‌الاجل تعیین کنیم.
<br><br>
<br>برای بهره‌گیری از قانون پارکینسون در کنار وظایف مهم روزانه (MITs)، باید برای آن‌ها ضرب‌الاجل تعیین کنیم.
<br>تعیین ضرب‌الاجل در ابتدای هر هفته برای تمام وظایف مهم آن هفته، یکی از راهکارهای پیشنهادی برای استفاده از این قانون است.
<br><br>
<br>در کنار همه‌ی برنامه‌ریزی‌ها، نباید از اهمیت خواب، رژیم غذایی و ورزش غافل شد.
<br>وظایف مهم روزانه (MITs) تا حد زیادی غیرقابل انعطاف هستند و باید با درصد بالایی (۹۵ تا ۱۰۰ درصد) به اتمام برسند.
<br>در تعیین وظایف مهم روزانه باید با خودتان واقع‌بین باشید و نه خودتان را بیش از حد تحت فشار قرار دهید و نه کار را بر خودتان آسان بگیرید.
<br><br><br><br><br><a data-href="Master Your Time - How to Focus on What Matters Every Day" href="شخصی\یادداشت‌ها\master-your-time-how-to-focus-on-what-matters-every-day.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Master Your Time - How to Focus on What Matters Every Day</a><br>tags: <a data-href="youtube" href="necessary-for-obsidian\tags\youtube.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">youtube</a>, <a data-href="Productivity" href="necessary-for-obsidian\tags\productivity.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Productivity</a>, <a data-href="setting goal" href="necessary-for-obsidian\tags\setting-goal.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">setting goal</a>,<a data-href="setting time" href="necessary-for-obsidian\tags\setting-time.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">setting time</a>]]></description><link>شخصی\یادداشت‌ها\2-steps-to-stop-procrastinating.html</link><guid isPermaLink="false">شخصی/یادداشت‌ها/2 Steps to Stop Procrastinating.md</guid><dc:creator><![CDATA[MrKind]]></dc:creator><pubDate>Thu, 01 Aug 2024 11:25:05 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Getting Started with Zettelkasten]]></title><description><![CDATA[<a class="tag" href="?query=tag:zettelkasten" style="background-color: rgb(4, 108, 116); color: white; font-weight: 700; border: none; border-radius: 1em; padding: 0.2em 0.5em;">#zettelkasten</a> <a class="tag" href="?query=tag:productivity" style="background-color: rgb(4, 108, 116); color: white; font-weight: 700; border: none; border-radius: 1em; padding: 0.2em 0.5em;">#productivity</a> 
 <br><br>یه  مقاله و فیلم درباره استفاده از زتلکستن هستش. ورژن دیجیتال<br><br><br>مهمترین نکته زتلکستن اینه که: به یه چیزی ختم بشه سیستم زتلکستن شما فقط یه ابزاره واسه کمک به شما که یه چیزی رو منتشر کنید. حالا می‌خواد یه ویدیو باشه، یه مقاله، کتاب، بلاگ پست، اصلا به شما کمک کنه که یه پوستر بهتر بسازید. هرچیزی. اینکه اطلاعات رو فقط نگه دارید به درد عمتون می‌خوره. اینا که همش توی کتابها و اینترنت و جدیدا هوش مصنوعی هست. اصلا چه نیازی هست که متنون دیگران رو جمع بکنید. تهش از هوش مصنوعی بپرسید تا بهتون بگه دیگه.<br>اگه این اطلاعاتی که دارید جمع می‌کنید (ایده‌های خودتون منظورمه) تهش به یه چیزی ختم نشه، ریدید عزیزان دل.ریدید. بدم ریدید.<br>توی این ویدیو درباره collector fallacy صحبت می‌کنه. این چیزه که بیشتری افرادی که با ابسیدین و دیگر چیزها درگیر هستن باهاش برخورد دارن.<br>
وقتی که شما به جای اینکه ایده خودتون رو بنویسید و اون رو گسترش بدید میاید ایده‌های دیگران رو می‌گیرید و نمیدونم هایلایت می کنید و کپی پیست می کنید و... و در آخر کار هم با خودتون می‌گید ببین چه ذخیره دانشی برای خودم ساختم در حالی که اینا چیزی جز ویکی پدیای خودساخته نیست که سالی یه بار هم بهش سر نمی‌زنید و نخواهید زد.<br><br>تنها چیزی که باید وارد سیستم زتلکستن شما بشه تنها<br>
<br>ایده های و افکار شما هستند
<br>و شاید هم نقل‌قول‌هایی که به اون ایده‌ها مربوط هستند<br>
چیز بیشتری رو نزارید وارد سیستم اصلی مدیریت دانش شما بشه وگرنه بازی رو قبل از شروع اون باختید.
<br>یه استثنا که ممکنه واستون پیش بیاد اونم توی ابتدای کار، ایده‌هایی هستن که دیگر ایده‌ها ارتباطی ندارن ولی یه جورایی واستون جذابن و می‌دونید که در آینده حتما حتما حتما دربارش اطلاعات بیشتری رو کسب می‌کنید.<br><br>هیچ ابزاری نیست که همه کارها رو واستون انجام بده یا به عبارتی all in one باشه. خیلی سخت نگیرید. نیازهاتون رو پیدا کنید. چیزهایی رو هم که دارید رو بررسی کنید = یه ابزاز انتخاب کنید و برید جلو. اصلا ممکنه قلم و کاغذ باشه. چه اشکالی داره... مهم خود کار نوشتنه <br><br><br><br><br>tags: <a href=".?query=tag:zettelkasten" class="tag" target="_blank" rel="noopener">#zettelkasten</a> <a href=".?query=tag:productivity" class="tag" target="_blank" rel="noopener">#productivity</a> ]]></description><link>شخصی\یادداشت‌ها\getting-started-with-zettelkasten.html</link><guid isPermaLink="false">شخصی/یادداشت‌ها/Getting Started with Zettelkasten.md</guid><dc:creator><![CDATA[MrKind]]></dc:creator><pubDate>Wed, 31 Jul 2024 15:32:58 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Master Your Time - How to Focus on What Matters Every Day]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>این ویدیو درباره این است که چگونه هنگام مطالعه متمرکز باشیم و بهترین بازدهی از مطالعه را کسب کنیم. در این ویدیو یازده دلیل و روش برای افزایش بهره‌وری نام برده می شود.<br><br><br>  متا کاگنیشن<br>
اینکه چگونه به افکار خود آگاه باشید. بدانید و توجه کنید که به چه چیزی فکر می‌کنید و چگونه فکر می‌کنید. چجوری دارید فکر می‌کنید؟ به چه چیزی فکر می کنید؟ چرا دارید به اون چیز فکر می‌کنید<br>
طبق مطالعه انجام شده نشان داده شده است که افرادی که می‌دانند برای چه درس می‌خوانند و به درس خواندن خود آگاهی بیشتری دارند از کسانی که به اجبار درس می‌خوانند موفقیت بیشتری کسب می‌کنند.<br>
اینو تو مدرسه به ما یاد نمیدن که: به فکر کردن خود و چرایی فکر کردن خودمون توجه کنیم.<br>
توی ویدیو یه لینک به ما داد که فراشناخت در دانش‌آموزان رو بررسی می‌کرد<br>
<a rel="noopener" class="external-link" href="https://lse.ascb.org/evidence-based-teaching-guides/student-metacognition/" target="_blank">https://lse.ascb.org/evidence-based-teaching-guides/student-metacognition/</a><br>
بعدش چندتا از نکات این مقاله رو داره میگه:<br>
۱- استفاده از برنامه تنظیم فراشناختی: برای رسیدن به اهداف یادگیری خود برنامه‌ریزی کنید. سپس پیشرفت خود را در حین مطالعه یا شرکت در آزمون بررسی کنید و سپس به این آمادگی و تمرکز خود نمره و ارزشی بدهید. (مثل کنکور احتمالا تا حالا تجربش رو داشتید. توی آزمون های آزمایشی چجوری آزمون دادن خودتون رو تحلیل می‌کنید؟ رو کدوم سوال بیشتر مشکل داشتم؟ باید وقتم رو صرف چه چیزهایی کنم؟ چه چیزهایی واسم مشکل بود و...)<br>
<br>آیا یه استراتژی از اون یکی بهتر بود؟
<br>آیا نیازه که استراتژی‌هام رو تغییر بدم؟
<br>توی کدوم استراتژی من قادرم که تمرکز بهتر و یادگیری بهتری داشته باشم؟ این یا اون؟
<br> از اشتباهات خود بیاموزید: بعد از حل یک مشکل یا چالش، بررسی کنید که چه چیزی آن را سخت می‌کرد و چگونه بر آن غلبه کرده‌اید. این به شما کمک می‌کند در آینده تمرکز بهتری داشته باشید. وقتی بدونید که چجوری به یه مشکل غلبه کردید -و چه بهتر که یادداشتش کنید- این می‌تونه توی مسائلی که در آینده هم واستون پیش میاد بهتون کم کنه.<br>
به الگوهای تمرکز خود توجه کنید: ببینید چه عواملی باعث برهم خوردن تمرکز شما (مانند تلفن همراه) و چه عواملی باعث افزایش تمرکز شما (مانند موسیقی خاص، پوشیدن یه لباس خاص، ساعت‌های مختلف شبانه روز و...) می‌شوند.<br>
با خودتان به‌عنوان یک معلم رفتار کنید: از خودتان بپرسید که آیا روی کارهای درستی تمرکز کرده‌اید یا خیر و زمان خود را به درستی بین موضوعات مختلف تقسیم کرده‌اید؟<br><br>این روش درباره هوا و نوره که خیلی به محیط من نمی‌خوره. بهترین توصیه که کرد اینه که جایی باشید که دی اکسید کربن کمتری باشه(پنجره باز باشه و...) و از نور طبیعی استفاده کنید واسه مطالعه.<br><br>تا حالا شده که توی درس خوندن یا یه کار دیگه غرق بشید و کارهای دیگه رو فراموش کنید. به این حالت می‌گن flow state. توی این حالت ما توی یه نقطه از  نمودار تخصص و چالش قرار داریم جایی که تخصص و چالش در بالاترین حالت ممکن قرار دارند.<br>
<img alt="Pasted image ۲۰۲۴۰۷۱۷۲۲۰۴۲۳.png" src="lib\media\pasted-image-۲۰۲۴۰۷۱۷۲۲۰۴۲۳.png"><br>
حالا چجوری به این حالت برسیم:<br>
۱- موضوع چالش برانگیز<br>
<br>موضوعی که دارید روش کار می کنید باید به اندازه کافی چالش برانگیز باشه و همچنین به اندازه کافی هم توش تخصص داشته باشید. بیاید یه پل بزنیم به زبان خوندن. هم هیوا و هم دیگران هنگامی که می‌خوایم یه کتاب واسه خوندن انتخاب کنیم همیشه می‌گن که اون کتاب نه باید اونقدر مشکل باشه که نتونیم درست درکش کنیم و ازش زده بشیم و هم می گن که کتاب اونقدر ساده نباشه که چیزی ازش یاد نگریم ( قانون پنج کلمه یا پنج انگشت).<br>
۲- چرا این کار مهمه
<br>شما باید چندتا دلیل منطقی داشته باشید که بدونید چرا این کار مهمه و چرا باید اونو انجام بدید.<br>
۳- به مسیر توجه کنید
<br>سعی کنید روی کاری که دارید انجام می‌دید یعنی اون مسیر توجه کنید و ازش لذت ببرید نه اون هدف نهایی و محصول نهایی<br>
۴- متوجه بشید که چجوری به این حالت رسیدید
<br>دوباره بر می‌گردیم به متاکاگنیشن یا فراشناخت
<br>به این توجه کنید که چجوری به این حالت رسیدید
<br>چجوری این حالت رو حفظ کردید
<br><br>توی یه محیط ایزوله و به دور از حواس پرتی مطالعه کنید<br><br>استراحت های کوتاه<br>
روش پومودورو<br>
بهترین استراحت‌ها به ترتیب عبارتند از: بیرون رفتن، ورزش کوتاه، خوردن میان‌وعده سالم، مدیتیشن، مرتب کردن محیط کار، چرت کوتاه و در نهایت صحبت با دوستان. <br><br>طبقه‌بندی و تقسیم وظایف به کارهای کوچک‌تر<br>
طبق قانون میلز ذهن انسان می‌تونه ۵ تا ۷ +-۲ چیز رو توی حافظه کوتاه‌مدت خودش جا بده.<br><br>بفهمید چرا<br>
<br>اول اینکه به جای اینکه به خودتون بگید من مجبورم که این کار رو بکنم یا من مجبورم که متمرکز باشم بگید من می‌تونم کار کنم من می‌تونم متمرکز باشم.
<br>توی این کار مدام از خودتون بپرسید چرا 
<br>چرا دارم این کار رو انجام می‌دم؟
<br>چرا باید این کار رو انجام بدم؟
<br>اصلا نیازه که این کار رو انجام بدم؟
<br>توی ویدیو یه تکنیک گفت واسه اینکه خودمون رو گول بزنیم. حتی اگه هدفی هم نداریم بهتره یه هدف واسه خودمون بسازیم و اون کار رو تبدیل به یه پروژه کنیم. مثلا درسته که جامعه شناسی خانواده خوندن شاید هدفی نداشته باشه به جز امتحان ولی اینکه اون رو تبدیل کنیم و بخشی از یه پروژه بزرگتر در نظر بگیریم مثل اینکه من در آینده می‌خوام یه مقاله درباره فلان چیز توی خانواده و ارتباط اون با جامعه بنویسم پس باید الان خوب درباره خانواده و جامعه مطالعه کنم که بتونم خودم رو برای اون هدف والا آماده کنم.
<br><br>این کار رو تبدیل به یه عادت کنید و انگیزه رو هم فراموش کنید آخه انگیزه یه افسانه هستش و به مرور از بین می‌ره این عادته که موندگاره<br>نکاتی برای عادت سازی<br>
<br>یه جا و مکان مشخص داشته باشید که همیشه اونجا درس بخونید و تمرکز کنید
<br>اگه می‌خواید کار رو متوقف کنید و به کارهای دیگه بپردازید این کار رو توی این مکان که مخصوص تمرکزه انجام ندید. برید یه جای دیگه و با تلفنتون ور برید و کار دیگه انجام بدید. این مکان فقط مخصوص تمرکز کردن و درس خوندنه و انجام کارهاست.
<br>یه زمان مخصوص واسه کارهاتون مشخص کنید و کارتون در همون زمان مشخص انجام بدید. 
<br>این طرف توی روز دوتا سه ساعت تمرکز می‌کنه. ۶ تا ۹ - ۱۳ - ۱۶
<br>بهتره این زمان‌ها رو دقیقا بعد از یه عادت که از قبل دارید انجام بدید. مثلا دوش گرفتن اول صبح یا عوض کردن لباس، خوردن صبحانه و...
<br><br>پیدا کردن بهترین زمان‌هایی که می‌تونید در بهترین حالت یادگیری باشید.<br><br>سلامتی. به سلامتی خودتون اهمیت بدید و اگه مشکلی دارید که روی تمرکزتون تاثیر می‌ذاره بهتره اون رو پیدا کنید و درمانش کنید. پس با دکتر خودتون صحبت کنید و اون رو پیدا کنید سلامتی خودتون رو بهبود ببخشید.<br>
خواب خیلی مهمه. حداقل ۷ ساعت خواب شبانه نیازه<br>
ورزش کردن خیلی خیلی مهمه<br><br>افرادی که فعالیت بدنی بیشتری دارند تمرکز بیشتری دراند پس ورزش یادتون نره<br> متن پایین نکات مهم ویدیو بود که با استفاده از هوش مصنوعی جمنای نوشته شده است. در ادامه نکاتی که خودم نوشتم<br>
ـــــ<br>/<br><br>
<br>
مراقبت فراشناختی (Metacognition): برای تمرکز بهتر، باید از افکار و شیوه‌ی فکرکردن خود آگاه باشیم. [00:45]

<br>
دانش‌آموزان با انگیزه، عملکرد بهتری دارند: دانش‌آموزانی که می‌دانند چرا درس می‌خوانند، نسبت به کسانی که صرفا به خاطر اجبار درس می‌خوانند، موفق‌تر هستند. [01:12]

<br>
تنظیم فراشناختی (Metacognitive regulation): برای رسیدن به اهداف یادگیری، باید برنامه‌ریزی کنیم، پیشرفت خود را کنترل کنیم و آمادگی و عملکرد خود در امتحان را ارزیابی کنیم. [01:41]

<br>
از اشتباهات خود بیاموزید: بعد از حل یک مشکل یا چالش، بررسی کنید که چه چیزی آن را سخت می‌کرد و چگونه بر آن غلبه کرده‌اید. این به شما کمک می‌کند در آینده تمرکز بهتری داشته باشید. [02:09]

<br>
به الگوهای تمرکز خود توجه کنید: ببینید چه عواملی باعث برهم خوردن تمرکز شما (مانند تلفن همراه) و چه عواملی باعث افزایش تمرکز شما (مانند موسیقی خاص) می‌شوند. [02:23]

<br>
با خودتان به‌عنوان یک معلم رفتار کنید: از خودتان بپرسید که آیا روی کارهای درستی تمرکز کرده‌اید یا خیر و زمان خود را به درستی بین موضوعات مختلف تقسیم کرده‌اید؟ [02:51]

<br>
کیفیت هوا و نور محیط را تنظیم کنید: سطوح پایین CO2 در محیط باعث افزایش تمرکز می‌شود. [03:18] 

<br>
کاهش دی اکسید کربن (CO2): تهویه مناسب و باز گذاشتن پنجره در مناطق کم‌آلودگی به افزایش تمرکز کمک می‌کند. برای اندازه‌گیری دقیق‌تر CO2، می‌توانید از حسگرهای موجود در بازار استفاده کنید. [04:13]

<br>
روشنایی مناسب: نور طبیعی بهترین نوع نور برای تمرکز است. در صورت استفاده از نور مصنوعی، دمای رنگ (Color Temperature) 4000 کلوین و میزان روشنایی (Lux) بین 500 تا 1000 برای کارهای معمولی و 1500 تا 2000 برای کارهای نیازمند دقت بالا، ایده‌آل است. نزدیک پنجره بودن یا استفاده از نور مصنوعی با دمای رنگ 4000 کلوین و روشنایی حدود 1000 لوکس توصیه می‌شود. [04:27]

<br>
رسیدن به حالت جریان (Flow State): در نقطه‌ی تعادل بین مهارت (Expertise) و چالش (Challenge) قرار بگیرید. در این حالت که با فراموش کردن زمان و تمرکز عمیق بر کار همراه است، بهره‌وری تا 5 برابر افزایش می‌یابد. رسیدن به این حالت با داشتن مهارت کافی، درک اهمیت کار، تمرکز بر فرایند و یادگیری از تجاربۀ پیشین در رسیدن به جریان، امکان‌پذیر است. [05:23]

<br>
حذف عوامل حواس‌پرتی: محیط فیزیکی بر توانایی تمرکز تأثیرگذار است. بودن در محیطی بدون مزاحمت می‌تواند زمان مفید مطالعه را تا یک‌سوم و نمرات را تا یک نمره ارتقاء دهد. [06:45]

<br>
استراحت‌های کوتاه‌مدت: استراحت‌های کوتاه و منظم به افزایش تمرکز و عملکرد ذهنی در بلندمدت کمک می‌کند. [08:02]

<br>
استراحت‌های کوتاه: تمرکز طولانی‌مدت شبیه دویدنِ ماراتن است؛ استراحت‌های کوتاه در حین کار (میکرو پَوز) و استراحت‌های طولانی‌تر بعد از کارهای سنگین، به عملکرد بهتر کمک می‌کند. تکنیک «پومودورو» (25 دقیقه کار، 5 دقیقه استراحت) یکی از روش‌های مفید برای این کار است. [08:17]

<br>
بهترین نوع استراحت: بهترین استراحت‌ها به ترتیب عبارتند از: بیرون رفتن، ورزش کوتاه، خوردن میان‌وعده سالم، مدیتیشن، مرتب کردن محیط کار، چرت کوتاه و در نهایت صحبت با دوستان. [09:10]

<br>
تقسیم‌بندی کارها (Chunking): بر اساس «قانون میلر»، ذهن انسان می‌تواند به‌طور همزمان تنها 7 به اضافه یا منهای 2 چیز را در حافظه‌ی کوتاه‌مدت نگه‌دارد. برای تمرکز بهتر، کارهای بزرگ را به بخش‌های کوچک‌تر تقسیم کنید. به جای «امروز کل کتاب زیست‌شناسی را می‌خوانم»، بگویید «صبح 20 تست اول فصل 1 را می‌زنم، استراحت می‌کنم و بعد ادامه می‌دهم». [09:25]

<br>
تغییر نگرش (Why Shift): به جای «باید تمرکز کنم» یا «باید کار کنم»، با خودتان بگویید: «فرصت این را دارم که تمرکز کنم» و «فرصت این را دارم که کار کنم». سپس از خودتان بپرسید: «چرا؟» این کار به پیدا کردن انگیزه و معنا برای تمرکز و مطالعه کمک می‌کند. [10:51] 

<br>
تبدیل تمرکز به عادت: تمرکز مداوم کلید موفقیت است. برای عادت کردن به تمرکز، یک مکان خاص برای تمرکز در نظر بگیرید (مثلا پشت میز تحریر) و هر بار که در آن محل می‌نشینید، زمانِ تمرکز است. در صورت لزوم، برای استراحت به جای دیگری بروید. به این ترتیب خود را شرطی می‌کنید که در آن مکان خاص باید تمرکز کنید. [13:38]

<br>
زمان‌های ثابت برای تمرکز: در طول روز، زمان‌های ثابتی را برای تمرکز اختصاص دهید. ثابت‌قدم بودن در انتخاب این زمان‌ها به شکل‌گیری عادت تمرکز کمک می‌کند. برای مثال، می‌توانید بازه زمانی ۷ تا ۹ صبح را به مطالعه یا کار اختصاص دهید. [14:22]

<br>
عادت‌سازی با عادت‌چینی (Habit Stacking): برای تبدیل زمان‌های تمرکز به عادت، از عادت‌های جاری خود کمک بگیرید. مثلا اگر هر روز صبح دوش می‌گیرید، بعد از دوش گرفتن را زمان تمرکز قرار دهید. یا اگر بعد از بیدار شدن صبحانه می‌خورید، بعد از صبحانه را به تمرکز اختصاص دهید. به این ترتیب، یک عادت جدید را روی عادت‌های قبلی سوار می‌کنید و راحت‌تر آن را می‌پذیرید. [15:33]

<br>
پیدا کردن زمان ایده‌آل برای تمرکز: در طول روز بازه‌هایی وجود دارند که عملکرد ما در آن‌ها بهتر یا ضعیف‌تر است. سعی کنید بهترین زمان برای کارهای تحلیلی (مثل حل مسائل ریاضی یا مطالعه مقاله) و بهترین زمان برای کارهای خلاقانه (مثل نوشتن یا کارهای هنری) را در خودتان شناسایی کنید. [16:18]

<br>
سلامتی و تمرکز: سلامتی مهم‌ترین عامل برای بهبود تمرکز است. در صورت داشتن هرگونه بیماری یا مصرف دارو، با پزشک خود در مورد تأثیر آن‌ها بر تمرکزتان مشورت کنید. [17:12] 

<br>
خواب کافی: خواب کافی و باکیفیت (حداقل 7 ساعت در شب) تأثیر فوق‌العاده‌ای بر تمرکز دارد. زود خوابیدن و زود بیدار شدن با الگوی خواب منظم، به تمرکز بهتر نسبت به افرادی با خواب کم و نامنظم کمک می‌کند. [18:07]

<br>
ورزش: ورزش به شکل قابل توجهی تمرکز را افزایش می‌دهد. [18:48]

<br>
مدیتیشن ذهن‌آگاهی: تمرین تمرکز حواس و ذهن‌آگاهی به مرور زمان، قدرت تمرکز برای مدت طولانی‌تر را تقویت می‌کند. [18:48]

<br>
فعالیت بدنی: افراد فعال از نظر جسمی، نسبت به افراد کم‌تحرک، تمرکز طولانی‌تر و عمیق‌تری دارند. تحرک بدنی باعث ترشح مولکول‌هایی مانند IGF-1 و BDNF می‌شود که به حفظ سلول‌های مغزی و یادگیری فضایی و حافظه کمک می‌کنند. [19:16] 

<br>
فعالیت بدنی و نوروژنز هیپوکمپال: ورزش باعث افزایش اتصالات مغزی و در نتیجه بهبود تمرکز و یادگیری می‌شود. هیپوکمپال بخشی از مغز است که مسئول تکثیر سلول‌های حافظه و انشعابات دندریتی است. [20:14]

<br>
کاهش استرس و اضطراب با ورزش: ورزش به کاهش استرس و اضطراب کمک می‌کند و در نتیجه باعث بهبود تمرکز می‌شود. [20:28]

<br>
تمرینات هماهنگی برای تمرکز بیشتر: طبق یک مطالعه، دانشجویانی که در کنار ورزش‌های معمولی، تمرینات هماهنگی مانند پرش با طناب یا ژانگولر را انجام می‌دادند، در مقایسه با دانشجویانی که فقط ورزش‌های معمولی انجام می‌دادند، تمرکز طولانی‌تر و عملکرد بهتری در آزمون‌ها داشتند. [20:42]

<br>
<br><br>tags: <a data-href="youtube" href="necessary-for-obsidian\tags\youtube.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">youtube</a>, <a data-href="Productivity" href="necessary-for-obsidian\tags\productivity.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">Productivity</a>, <a data-href="توجه" href="necessary-for-obsidian\tags\توجه.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">توجه</a>, ]]></description><link>شخصی\یادداشت‌ها\master-your-time-how-to-focus-on-what-matters-every-day.html</link><guid isPermaLink="false">شخصی/یادداشت‌ها/Master Your Time - How to Focus on What Matters Every Day.md</guid><dc:creator><![CDATA[MrKind]]></dc:creator><pubDate>Thu, 01 Aug 2024 11:26:24 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\pasted-image-۲۰۲۴۰۷۱۷۲۲۰۴۲۳.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;lib\media\pasted-image-۲۰۲۴۰۷۱۷۲۲۰۴۲۳.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[تفکر انتقادی - جنت‌خواه]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>تبدیل داده‌های خامی که در طول روز می‌بینیم به داده‌های مفید. برای این کار به تفکر انتقادی، هوش مصنوعی و تصمیم گیری درست نیاز داریم.<br>سه‌پایه تفکر: تفکر خلاق، تفکر استراتژیک، تفکر انتقادی<br>
تفکر خلاق: نگاه کردن از منظرهای جدیدی به یک موضوع و مسئله، ایده‌های جدید و...<br>
تفکر انتقادی: کیفیت اطلاعات، مرتبط بودن اطلاعات،‌منطقی بودن باورها، رفتارهای منطقی و.... رو بررسی می‌کنه<br>
تنفکر استراتژیک: با اهدافم سازگار هست؟، با بینش و اصولم سازگار هست؟، آیا در راستای فرصت‌هایی که من براش برنامه ریختم هست؟، آیا موانعی واسش هست<br>تفکر انتقادی در ابتدا به صورت خودآگاه (بخش پری‌فرونتل کورتکس مغز) استفاده می‌شود و کاری انرژی‌بر و خسته‌کننده است. ما باید با تداوم استفاده، آن را به یک عادت تبدیل کنیم و آن را به بخش ناخودآگاه ذهن انتقال دهیم.<br><br><br>در دنیای امروز به دلیل حجوم انبوه اطلاعات و تعدد تصمی‌گیری تفکر انتقادی رو به زوال رفته است و ما به این دلیل در بحث‌ها زیادی که در طی روز شکل می‌گیرد از بخش ناخودآگاه مغز خود استفاده می‌کنیم که پایه آن را سوگیری‌ها و داده‌های پیشین و چیزیهایی از این قبیل ساخته است. (به دلیل حجم انبوه اطلاعات و تصمیم‌گیری ها ما فرصت نمی‌کنیم که قدم‌های تفکر انتقادی را پی بگیریم.)<br>انسان در قدیم برای تصمیم‌گیری سه پروسه را طی می‌کرد.<br>
<br>جمع‌آوری اطلاعات
<br>تفکر و پردازش اطلاعات
<br>تصمیم‌گیری
<br>امروزه به لطف تکنولوژی‌های مختلف جمع‌آوری اطلاعات و تفکر را ماشین‌ها انجام می دهند و دیگر آنقدر نیازی نیست که انسان این‌کارها را انجام دهد. پس مهمترین کاری که هنوز بر عهده انسان است و بر عهده انسان خواهد ماند تصمیم‌گیری است.<br>
<br>جمع‌آوری و پردازش اطلاعات را می‌توان مثل فرمول‌هایی در نظر گرفت که به ماشین داد تا آنها را انجام دهد.
<br>ما برای تصمیم‌گیری نیاز داریم که اطلاعاتی را جمع‌آوری کنیم و این اطلاعات را پردازش کنیم تا بتوانیم از آنها برای تصمیم‌گیری‌های خود استفاده کنیم. حال که این کارها را به ماشینی واگذار کرده‌ایم که خود این ماشین بر اساس احتمال کار می‌کند و احتمال خطا دارد و همچنین خود این اطلاعات ممکن است از پایه خطا باشد یا بر اساس منافع شخصی این اطلاعات به ما داده‌ شود. ما نیاز به فیلتر‌هایی داریم که بتوانیم اطلاعات درست را از خطا تشخیص دهیم و در تصمیم‌گیری دچار اشتباه نشویم. تفکر نقادانه این فیلتر‌ها را برای ما می‌سازد. <br>جدای از اطلاعات غلط، سوگیری‌های مختلف نیز جزو جدایی ناپذیر انسان هستند که باید آنها را بشناسیم و کنترل کنیم. این خطا‌ها در ماشین هم وجود دارد، چه بسا خیلی بیشتر از انسان.<br><br><br>
<br>خودمون رو و تصمیمات و تفکراتمون رو به صورت آگاهانه بررسی کنیم. انگار در یک آینه داریم آنها را نگاه می‌کنیم. سپس این تفاسیر غلط خود را پیدا کرده و عوامل آن تفسیر غلط را بررسی کنیم. (اگه مثلا من از خواننده‌های مرد کره‌ای بدم میاد آیا واقعا به خاطر بد بودنشون هست یا اینکه چون بهشون حسادت می‌کنم، فکر می‌کنم که و فرض گرفتم که آهنگاشون هم بده. قطعا به خاطر حسادته چون من اطلاعات کمی از موسیقی دارم و هرچی ازشون بشنوم فکر می‌کنم کصشعره)
<br>با افراد مورد اعتماد خودمون بحث کنیم تا توی این بحث‌ها خودمون رو بیشتر بشناسیم.
<br>توی شناخت تعصبات خودمون از دیگر دیدگاه‌ها و زاویه‌نگاه‌های دیگر هم استفاده کنیم.
<br><br>
<br>
یک تلاش آگاهانه برای کنار گذاشتن تعصبات در گفت‌و‌گوهای مهم. توی فهم مفاهیم جدید ممکنه به چیزی بر بخوریم که با پیش‌فرض‌هایی که داشتم در تناقضه. ما باید این پیش‌فرض‌ها را کنار بگذاریم و با حفظ بی‌طرفی و خنثی بودن آن را بررسی کنیم تا زمانی که واقعیات دست یابیم. (موضوعی که واسه خودم پیش اومد توی این چند وقته: کسایی که تو اینستا اول دم از اینکه نباید توی انتخابات رای بدیم و فلان و بیسار و بعد نزدیکهای انتخابات یکهو طرف خودشون رو عوض کردن و منم زدم از دم آنفالوشون کردم :)

<br>
چون با یک چیز از کل یک مفهوم مشکل داریم نباید کل آن ماجرا را کنار بگذاریم. اگه این کار رو انجام بدیم کاملا دچار سوگیری و خطاهای شناختی شدیم.

<br>
حفظ بی‌طرفی واقعا کار سختیه. جوریه که شما باید یه کاغذ جلوتون باشه که روش نوشته باشه ‌بی‌طرفیت رو حفظ کن. کارکرد مغز به گونه‌ایه که همیشه دوست داره از پیش‌فرض‌های مغز به صورت ناآگاهانه استفاده کنه که کمترین انرژی رو مصرف کنه.

<br><br>
<br>فعالانه، زاویه نگاه‌های خودتان را به چالش بکشید و سعی کنید تا مسئله را از زاویه نگاه‌های دیگران ببینید.
<br>تمرین این طرز فکر می‌تواند به بهتر شدن فهم مسئله و دوری از تعصبات کمک کند
<br><br>
<br>
این چیزهایی که می‌گیم فهمیدیم همون پیش‌فرض‌هایی هستن که توی ذهن ما شکل گرفتن و ما در هر شرایطی دوست داریم این پیش‌فرض ها رو به کار ببنیدم و اونها رو تعمیم بدیم. در حالی که خیلی از پیش‌فرضهایی که در ذهن ما هستند حاصل اطلاعات و تفکرات اشتباهی هستند که در گذشته و به دلایلی چند در ذهن ما شکل گرفته‌اند.

<br>
شناسایی اصول اثبات ناپذیری که در ذهن ما شکل گرفته‌اند مهم است. (فلان قوم اینطوریه، دکترا اینجورین، معلما اونطورین، سیاستمدارا اینجورین و...)

<br>
به موازات کاهش تعصبات و سوگیری‌ها، اطمینان حاصل کنید که موضوع را درست متوجه شدید.

<br>در یک موضوع و مفهموم شناخت ما از تک تک کلمات مهم است که درست ان مفهوم را متوجه بشیم.


<br>
فعالانه در موضوع مشارکت کنید: موقعیت‌ها و برداشت‌ها را بازگو کنید، مثال بزنید یا مثال درخواست کنید و نقطه نظرات را خلاصه کنید و بازخورد بگیرید.

<br>
پیشرفت تفکر انقادی و مشارکت

<br>
توانایی شفاف گفتن مواضع و نکته اصلی، آوردن مثال‌هایی که به این شفافیت کمک می‌کنند. روشن کردن با قیاس‌های مناسب مهم است. - خلاصه اینکه توی بحث سعی کنید از دریچه تفکر انتقادی وارد بشید نه بحث و جدال و سعی کنید در طول این گفتگو کارهای قبلی را انجام دهید.

<br><br>برای یک متفکر نقاد خوب، نیاز جدی به حقظ تمرکز داریم.<br><br>
<br>جلوتر از زمان خودتان را آماده کنید، هم فیزیکی و هم روحی و روانی (تنش‌های زندگی را کاهش دهید. تنش ها باعث می‌شود ما وارد حالت بقا شویم و رفتار غریزی از خود نشان دهیم)
<br>اطمینان حاصل کنید که به اندازه کافی استراحت کردید، غذای مناسب خوردید، و رژیم غذایی خوب دارید و ذهنتان آماده است.
<br>بعضی از افراد با گرسنگی، تندخود و کلافه می‌شوند. بعضی از افراد بعد از خوردن ناهار دچار رخوت می‌شوند.
<br>برای حذف تعصبات و سوگیری‌ها و آماده شدن برای تمرکز، باید به ذهن خود فضای مناسب دهید

<br>مدیتیشن کنید (حتی برای ۱۰ دقیقه)
<br>حذف عوامل حواس پرتی
<br>نوشتن نکات مهم برای یک جلسه یا گفت و گو
<br>از انحراف از نکات اصلی پرهیز کنید مگر اینکه دقیقه مطمئن باشید به یافته‌های مرتبط جدیدی در ارتباط با موضوع اصلی کمک کند.


<br><br><br>
<br>
سوال‌ها، برای تفکر نقاد، نقش حیاتی دارند

<br>
خیلی وقت‌ها اینکه مسئله رو مشخص و مطرح کنیم کافی نیست و به معنای یافتن مشکل اصلی نیست. ما باید با سوال پرسیدن به قلب مشکل یا صورت مسئله پی ببریم (انقدر چرا بپرسیم که به ریشه اون مسئله و مشکل برسیم و اون موقع دست به پیدا کردن راه‌حل بزنیم.)

<br>
ایگو و غرور ما باعث جلوگیری از سوال پرسیدن می‌شه

<br>
از ایگو باید برای ریشه‌یابی پیش‌فرض‌ها و ریشه‌کن کردن کلیشه‌ها و تعصبات و سوگیری‌ها باید استفاده کرد.

<br>
از سوال کردن باید برای ریشه‌یابی مفروضات بهره گرفت. (اون اصل‌های ذهنی )

<br>
سوال کردن از دیگران، مشابه جاده‌سازی و افزایش سرعت اینترنت، زیرساخت دسترسی شما به منابع نامحدود اطلاعات دیگران را فراهم می‌کند.

<br>خیلی وقتها چند دقیقه صحبت با دیگران می‌تونه اطلاعاتی رو بهتون بده که با خوندن دوتا کتاب بهش می‌رسید.
<br>از افراد هم سطح خودتون شروع کنید به سوال پرسیدن و گفت‌وگو (که اونها هم بتونن از اطلاعات شما استفاده کنن) و کم کم با افزایش اطلاعات و سطح خوتون با افراد بالاتری وارد گفتگو بشید. (اگه فقط شما سوال بپرسید این باعث می‌شه که رابطه یکطرفه باشه و بعد از مدتی طرف دیگه جواب سوالات شما رو نده)


<br>
مشارکت دادن دیگران با پرسیدن سوال

<br>با پرسیدن سوال، دیگران را چه در خانواده و چه در تیم، مشارکت می‌دهید و پیش‌فرض‌ها را بازنگری و بررسی می‌کنید.

<br>مثال: به جای اینکه بگوییم من به این نتیجه رسیدم. بگوییم که: من به این نتیجه رسیدم، شما چه فکری می‌کنید؟




<br>
کند و کاو عمیق‌تر درون مسائل با سوال‌های متعدد

<br>از سوال کردن برای پرده‌برداری از نیازها یا علل اساسی و ریشه‌ای و تاثیرات عمیق استفاده کنید.

<br>مثال: چه اتفاقی می‌افتد یا چه نتیجه‌ای می‌گیریم اگر ایکس رخ دهد یا اگر ایکس واقعیت داشته باشد؟ یا برعکس آن، اگر رخ ندهد یا واقعیت نداشته باشد؟




<br>
سوال‌ کردن برای درک بهتر

<br>تأکید روی اهمیت و ارزش سوال‌ها در زمانی که شفافیت واطمینان نیاز است.

<br>مثال: می‌توانید کمک کنید من این مسئله را بهتر بفهمم؟ آیا درک من از منظور تو در ارتباط با اینکس صحیح است؟




<br><br>اعتماد به افراد یا رسانه‌ها و منابع در گام‌ اول، نباید منجر به ارزیابی نکردن نقادانه منابع اطلاعات شود.<br>
<br>
هدف اصلی این اطلاعات چیست؟

<br>اهمیت فهم دلایل اساسی برای هر اطلاعاتی
<br>مثال: آن‌ها چه چیزی از ارائه این اطلاعات به دست می‌آورند؟
<br>ممکن است نیت خیرخواهانه داشته باشند اما سوگیری‌ها و تعصبات آن‌ها در اطلاعاتی که می‌دهند تأثیر‌‌گذار بوده باشد.


<br>
هم آن کسی که می‌گوید مهم است و هم آنچه که گفته می‌شود مهم است

<br>
ارزیابی منبع اطلاعات

<br>ارزش‌‌گذاری منبع اطلاعات

<br>مثلا در فلان موضوعات فلان رسانه‌ها آنقدر درصد مورد اطمینان هستند و منبع اصلی هستند. | فلان رسانه‌ها طرفدار حذب فلان هستند و در موارد فلان انقدر قابل اطمینان هستند و...
<br>چون یک رسانه در یک موضوع قابل اطمینان است نشان دهنده این نیست که در باقی موارد هم قابل اطمینان است.


<br>یکی از نشانه‌های هشدار، کمبود منابع یا رفرنس‌های شفاف است.
<br>منبع اصلی اطلاعات کجا بوده است؟ آیا منبع اصلی به هر طریقی، سوگیری‌هایی دارد؟


<br>
جست‌وجو ورای اولین منبع 

<br>اهمیت تایید منابع اصلی داده‌ها و معتبر بودن آنها (بازم بر می‌گردیم به اینکه هم اون کسی که این حرف رو می‌زنه مهمه و هم اون چیزی که داره می‌گه). ممکنه که دوست شما بگه که فلان کار برای فلان چیز خوبه. شما باید ازش بپرسید که بر چه مبنایی اون حرف رو می‌زنه و...
<br>مثال: منبعی که از آن این اطلاعات استخراج شده است، دستورالعمل یا تاریخچه یا مجوز و... دارند؟


<br>
شناسایی گپ‌ها وحذفیات

<br>تجزیه و تحلیل نقادانه محتوت برای تشخیص اینکه آیا به چیزی بیش یا کمتر از اندازه توجه شده یا نه و چه چیزهایی مورد غفلت قرار گرفته است.
<br>اهمیت جستجو برای منابع مختلف که دیدگاه‌های جایگزین یا دیدگاه خلاف ارائه داده باشد. (شما علاوه بر اون چیزی که دوستتون می‌گه باید برید ببینید که بقیه در این باره چی می‌گن و اگه می‌گن این نه پس چه چیزهای دیگه‌ای رو دارن می‌گن و چرا)


<br>
از کجا می‌دانیم که آخرین قطعه اطلاعاتی که شنیده‌ایم یا خوانده‌ایم، صحیح بوده است؟

<br>
مغز ما تمایل داره که به چیزهای جدید بیشتر باور داشته باشه و اونها رو توی خاطرش نگه داره و همین موضوع ممکنه که باعث بشه یک اطلاعات جدید و خدایی نکرده اشتباه باعث بشه ما تمام اطلاعات قبلی و درست خودمون رو بندازیم بیرون.

<br>باید از خودمون سوال کنیم که از کجا می‌دونیم که آخرین قطعه اطلاعاتی که شنیدم درست بوده که چیزهای قبلی رو انداختیم بیرون


<br><br>
<br>ما باید حقایق (facts) را باید از داستان‌ها (fictions) جدا کنیم. گزاره‌هایی که درست هستند و اثبات شده‌اند را از گزاره‌های داستان مانند و هنوز اثبات نشده‌اند جدا کنیم.
<br>ما باید بتونیم که دانشی که یکجا قابل استفاده است رو بتونیم ببینم که آیا در جای دیگری قابل استفاده هست؟ 
<br>سوال درست پرسیدن
<br>به چالش کشیدن پیش‌فرض‌ها
<br><br>
<br>اتکای بیش از حد به صاحبان قدرت، دانش، جایگاه، مدیریت و...
<br>نتونیم که تشخیص بدیم که کجا باید به قضیه ۰ و ۱ نگاه کنیم و بعضی جاها هم نباید به قضیه ۰ و ۱ نگاه کنیم. (بعضی جاها نیازه به قضیه صفر و یکی نگاه کنیم و بعضی جاها هم نباید صفر و یکی نگاه کنیم. همه اینا بسته به کانتکس هست)
<br>همیشه نمی‌شه به همه‌چیز با نگاه پوزیتیویستی نگاه کرد. (اصول موضوعه فرض ما هستن. ما باید نگاه کنیم ببینیم آیا این اصول موضوعه به یک سیستم درست ختم می‌شود یا نه. باید سیستم و گزاره‌هایی که از آن اصول موضوعه بیرون می‌آید را بررسی کنیم.)
<br>قضاوت‌های اخلاقی عجولانه
<br>برچسپ‌زدن 
<br>مقاومت به تغییر
<br><br>مدل ام وی کیو MVQ (Most Valuable Questions)<br>
<br>هدف

<br>چرا این کار رو انجام می‌دیم؟
<br>انجام می‌دیم که چی بشه؟


<br>سوال

<br>بهترین سوالات برای پرسیدن چیست؟


<br>پیش فرض‌ها

<br>فرض‌های از پیش پذیرفته شده من چیا هستن؟ و چرا این پیش‌فرض‌ها رو دارم؟


<br>جشم‌انداز

<br>چرا من این چشم‌انداز برام مهمه؟ چرا این زاویه نگاه‌های جدید برای من مهمه؟


<br>اطلاعات

<br>چرا باید به این اطلاعات تکیه کنم؟ چرا این اطلاعات برای من مهمه؟ اصلا این اطلاعات برای من مهمه؟


<br>مفاهیم (سیستم معناها)

<br>چه مفاهیم و سیستم معناهایی رو برای این باید در نظر بگیرم؟ (تک تک کلمات و جملات رو درک کنم و بفهمم)


<br>نتایج

<br>چرا این نتایج برای ما مهم‌اند؟ آیا این نتایج درست‌اند یا غلط‌اند؟ آیا عواقب ثانویه این نتایج به نفع ما بوده یا نه؟


<br><br>
<br>توانایی تغییر ذهنیت
<br>شکاکیت بازتابی (یعنی اینکه بعد از اینکه درمورد یک موضوع شک کردیم و سوال و جواب براش نوشتیم بعدش از دیگران هم بازتاب بخواهیم و از دیدگاه اونها و شک اونها هم به قضیه نگاه کنیم)
<br>
<br>10 سوال برای تجربه شکاکیت بازتابی (در یک تیم یا چیزی شبیه به این پرسیده شود)

<br>آیا این چیزی که داریم در موردش صحبت می‌کنیم، حقیقته؟
<br>چقدر این اطلاعات و ادعا و دلایلی که داریم، مرتبط هستند؟
<br>آیا این گذاره‌ای که داریم بیان می‌کنیم از نظر فکت ها و حقایق دقیق هست یا نه؟
<br>آیا منبع اطلاعاتی ما صلاحیت و اعتبار دارد یا نه؟
<br>آیا این ادعاهایی و استدلال‌هایی که کردیم شفاف هستند یا نه؟
<br>آیا ما پیش‌فرض‌هامون رو بررسی دقیق و موشکافانه کردیم یا نه؟
<br>آیا ما سوگیری‌های شناختی راجع‌به این مسئله پیدا کردیم یا نه؟
<br>آیا من مغالطه‌های منطقی برای این گذاره دارم یا نه؟
<br>آیا در خط سیر استدلالی ما بی‌ثباتی وجود دارد یا خیر؟ (دوگزاره یکدیگر را نقض کنند یا یک گزاره یکی از اصول ما را نقض کند)
<br>چقدر این استدلال و ادعای ما قوی است و می‌توان به آن اتکا کرد؟


<br><br>در مسائلی که تکرار می‌شوند و ما همواره با آنها روبرو هستیم، مهمترین برگ برنده ما: فیدبک در سریع‌ترین زمان ممکن است. هرچه فاصله بین آن مسئله و فیدبک کمتر باشد برای ما بهتر است.<br>
ـ یکی از سموم در این جور مسائل اعتماد به نفس بیجا است که باعث می‌شود این بازخورد را به تعویق بیندازیم یا اصلا اشتباهات خود را پیدا نکنیم.<br><br>مطالب دیگر:<br>
هایلایت‌های مغز از جنت‌خواه<br>
تمرین‌هایی برای تفکر انتقادی<br>تگ‌ها: <a data-href="تفکر انتقادی" href="تفکر انتقادی" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">تفکر انتقادی</a>، <a data-href="جنت‌خواه" href="جنت‌خواه" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">جنت‌خواه</a>، ]]></description><link>شخصی\یادداشت‌ها\تفکر-انتقادی-جنت‌خواه.html</link><guid isPermaLink="false">شخصی/یادداشت‌ها/تفکر انتقادی - جنت‌خواه.md</guid><dc:creator><![CDATA[MrKind]]></dc:creator><pubDate>Fri, 16 Aug 2024 12:07:03 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[تکنیک‌های مؤثر مطالعه]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>link: <a rel="noopener" class="external-link" href="https://www.youtube.com/watch?v=TjPFZaMe2yw&amp;t" target="_blank">https://www.youtube.com/watch?v=TjPFZaMe2yw&amp;t</a><br><br>درک چگونگی مطالعه مؤثر می‌تواند به طور قابل توجهی یادگیری و حفظ مطالب را بهبود بخشد. در اینجا سه تکنیک قدرتمند بر اساس تحقیقات و علوم شناختی ارائه شده است.<br><br>وقتی با یه چیز جدید روبرو می‌شیم مغز ما توی بخش هیپوکامپوس یه سری الگوی نورونی جدید برای اون مفهوم می‌سازه. البته این الگو کوتاه‌مدته. وقتی شما دوباره و دوباره با اون اطلاعات روبرو بشید این الگو تقویت می‌شه و...<br>
مغز ما برای اینکه اطلاعات رو وارد بخش بلند مدت مغز (جایی توی نئوکورتکس) کنه از چندتا روش استفاده می‌کنه که هنوز واسمون رازه. (حدث می‌زنیم که یکی از مهمترین دلایلش در طول خواب باشه)<br>سه‌تا روش مطالعه مناسب<br><br>
<br>
تعریف: بازیابی فعال اطلاعات، حافظه را تقویت می‌کند.

<br>
روش: از فلش‌کارت‌ها و آزمون‌ها برای امتحان کردن خود استفاده کنید.

<br>
مزایا:

<br>ارتباطات حافظه را به‌روز و تقویت می‌کند.
<br>نسبت به روش‌های غیرفعال مانند بازخوانی یا هایلایت کردن، مؤثرتر است.


مثال: دستیاران پزشکی که از یادآوری فعال استفاده کردند، در جراحی‌ها نسبت به کسانی که صرفاً مطالب را مرور کردند، عملکرد بهتری داشتند.


<br>
استفاده از دوباره خوندن کتاب درسی و یا هایلایت کردن کمک چندانی بهمون نمی‌کنه و باعث می‌شه که یه جور احساس دونستن فیک بکنیم. وقتی کتاب جلومونه دیگه از مغزمون کار نمی‌کشیم و باعث تقویت نورون‌ها نمی شیم.

<br><br>
<br>
تعریف: ترکیب موضوعات یا مباحث مختلف در جلسات مطالعه.

<br>
روش: به جای تمرکز بر یک موضوع، بین چند موضوع مختلف جابجا شوید.

<br>
مزایا:

<br>مغز را مجبور به بازیابی اطلاعات می‌کند و حفظ مطالب را بهبود می‌بخشد.
<br>به شناسایی ارتباطات و تفاوت‌ها بین موضوعات کمک می‌کند.


مثال: ترکیب آناتومی با فیزیولوژی هنگام مطالعه می‌تواند به درک بهتر منجر شود.


<br><br>
<br>
تعریف: پخش کردن جلسات مطالعه در طول زمان.

<br>
روش: مطالب را در چند روز مرور کنید به جای اینکه همه را یکجا بخوانید.

<br>
مزایا:

<br>اجازه استراحت و خواب می‌دهد که به تثبیت حافظه کمک می‌کند.
<br>حفظ طولانی‌مدت را نسبت به مطالعه در لحظه آخر بهبود می‌بخشد.


مثال: دستیاران پزشکی که آموزش خود را در طول چهار هفته پخش کردند، عملکرد بهتری نسبت به کسانی که در یک روز همه چیز را خواندند، داشتند.


<br><br>
<br>یادآوری فعال: از فلش‌کارت‌ها و آزمون‌ها برای تقویت حافظه استفاده کنید.
<br>تمرین درهم‌آمیخته: موضوعات را ترکیب کنید تا درک و حفظ مطالب را افزایش دهید.
<br>تکرار فاصله‌دار: جلسات مطالعه را در طول زمان پخش کنید تا حفظ طولانی‌مدت بهتری داشته باشید.
<br>با به کارگیری این تکنیک‌ها، می‌توانید جلسات مطالعه خود را بهینه کرده و نتایج یادگیری کلی خود را بهبود بخشید!]]></description><link>شخصی\یادداشت‌ها\تکنیک‌های-مؤثر-مطالعه.html</link><guid isPermaLink="false">شخصی/یادداشت‌ها/تکنیک‌های مؤثر مطالعه.md</guid><dc:creator><![CDATA[MrKind]]></dc:creator><pubDate>Sun, 08 Sep 2024 19:05:37 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[چندتا چیز درباره یادداشت برداری]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>tags: <a data-href="zettelkasten" href="necessary-for-obsidian\tags\zettelkasten.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">zettelkasten</a>, <a data-href="یادداشت برداری" href="necessary-for-obsidian\tags\یادداشت-برداری.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">یادداشت برداری</a>, <br>توی کتاب اسکات که می‌خوندم چندتا نکته بود که هایلایت کردم و گفتم اینجا هم بنویسم برای اطمینان:<br>
<br>خوندن هر کتاب رو با هدف شروع کنید. بهتره قبل از شروع کتاب یه برگه بردارید و هدفتون از خوندن کتاب رو روش بنویسید
<br>کتاب خوندن رو با این هدف دنبال کنید که اگه من می‌خواستم یه کتاب توی این موضوع بنویسم به چه ایده‌ها و چیزهایی از این کتاب نیاز داشتم یا...
<br>اگه من می‌خواستم مطالب این کتاب رو به زبون خودم درس بدم توی یه زمان کوتاه،‌ ایده‌های اصلی و نکات مهم کتاب کدوما هستن. و به زبون خودتون بازنویسیش کنید.
<br>ادامش رو از توی هایلات ها بنویس...
<br><br>
<br>در جلوی کارت می‌تونید چیزهای مختلفی رو یادداشت کنید ولی مهمترین چیزها

<br>نام کتاب
<br>ساب تایتل کتاب
<br>نام نویسنده
<br>سال انتشار
<br>هدف شما از خوندن کتاب


<br>چیزهای درجه دوم مثل

<br>سالی که کتاب رو می‌خونید
<br>اطلاعات کتابشناختی واسه ارجاع دادن به کتاب (مثلا رفرنس دادن شیکاگو و...)


<br>چه چیزی روی بیب کارت‌ها بنویسیم.<br>
بر روی یک بیب‌کارت فیزیکی، یک یادآور کوتاه از چیزی که می‌‌خوانید با استفاده از قلم و کاغذ و به زبان خودتون می‌نویسید.<br>
<br>یادآور کوتاه و خلاصه. (نقل قول توی این نوع کارتها ننویسید (خیلی خیلی خیلی کم اجازه دارید بنویسید.))
<br>با استفاده از دست (نوشتن فیزیکی)
<br>به زبان خودتون
<br>اگه کتابی که می‌خونید سنگینه می‌تونید از چندتا بیب‌کارت استفاده کنید. مثلا برای هر فصل یک بیب کارت استفاده کنید.<br>
<br>کافیه توی بیب کارتی که برای هر فصل می‌نویسید اول بیاید و به جای نام کتاب نام فصل رو بنویسید و بعد پایینش اسم کتاب و .... رو بنویسید.<br>
اول یادداشت‌هاتون رو روی بیت کارت می‌نویسید و بعد از خوندن کتاب و... اون رو وارد کارت اصلی می‌کنید.
]]></description><link>شخصی\یادداشت‌ها\چندتا-چیز-درباره-یادداشت-برداری.html</link><guid isPermaLink="false">شخصی/یادداشت‌ها/چندتا چیز درباره یادداشت برداری.md</guid><dc:creator><![CDATA[MrKind]]></dc:creator><pubDate>Wed, 18 Sep 2024 06:58:43 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[دموکراسی و جمهوری چه تفاوتی دارند؟  گفت‌وگوی رضا عامری - امیر استاد - اویس ارشادیان]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>منبع اول: تقسیم بندی ارسطو از حکومت‌ها<br>
کتاب بنیان‌های علم سیاست<br>مقاله فدارلیست شماره ۱۴<br>
قانون اساسی جمهوری‌خواه ما - رندی بارنت 13:20<br>
کتاب روشنفکران و جامعه<br>
کتاب دوجلدی تاریخ آمریکا از توکویل<br>
دکتر سوفیا مهر<br>
ادموند برک<br><br>در جمهوری، حاکمیت قانون و حقوق فردی بر هرچیزی ارجح است.<br>
در اندیشه چپ تمام نهادهای اجتماعی و تمام تعاریف اجتماعی ما در طول تاریخ نیاز به بازتعریف دارند.<br>
هر کهنی کهنه نیست. <br>tags:<a data-href="سیاست" href="necessary-for-obsidian\tags\سیاست.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">سیاست</a> ،<a data-href="اندیشه سیاسی" href="necessary-for-obsidian\tags\اندیشه-سیاسی.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">اندیشه سیاسی</a>، <a data-href="منابع مطالعاتی" href="necessary-for-obsidian\tags\منابع-مطالعاتی.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">منابع مطالعاتی</a>]]></description><link>شخصی\یادداشت‌ها\دموکراسی-و-جمهوری-چه-تفاوتی-دارند؟-گفت‌وگوی-رضا-عامری-امیر-استاد-اویس-ارشادیان.html</link><guid isPermaLink="false">شخصی/یادداشت‌ها/دموکراسی و جمهوری چه تفاوتی دارند؟  گفت‌وگوی رضا عامری - امیر استاد - اویس ارشادیان.md</guid><dc:creator><![CDATA[MrKind]]></dc:creator><pubDate>Tue, 13 Aug 2024 19:44:13 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[مقالات خوب]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>]]></description><link>شخصی\یادداشت‌ها\مقالات-خوب.html</link><guid isPermaLink="false">شخصی/یادداشت‌ها/مقالات خوب.md</guid><dc:creator><![CDATA[MrKind]]></dc:creator><pubDate>Sat, 14 Sep 2024 09:07:53 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[یادداشت‌ها]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>اینها ایده‌های دیگران هستند که من دیدم جالبه و نوشتم، حالا ممکنه یه کتاب باشه، ویدیوی یوتیوب یا اینکه یه مقاله و هر چیز دیگه‌ای<br>اینها ایده‌های من نیستند. چیزیهایی هستند که از دیگران جمع‌اوری کردم. جزو درخت دانش من محسوب نمی‌شن.حواست به این نکته باشه]]></description><link>شخصی\یادداشت‌ها\یادداشت‌ها.html</link><guid isPermaLink="false">شخصی/یادداشت‌ها/یادداشت‌ها.md</guid><dc:creator><![CDATA[MrKind]]></dc:creator><pubDate>Thu, 01 Aug 2024 08:36:08 GMT</pubDate></item></channel></rss>